

\chapter{Implémentation du système }

Dans le domaine de sismologie, les équipements sont devenus de plus en plus sophistiqués grâce aux avancées technologiques. Leur puissance et leurs précisions sont devenus impressionnantes. Cependant, leur configuration et leur installation sont parfois très couteuse. Dans cette section, nous présenterons les équipements qui seront sélectionnés pour l'installation et la configuration des stations sismiques.
	
\section{Choix du capteur}

Dans le chapitre deux(2), nous avons parlé des différents capteurs sismiques disponibles sur le marché, dans cette section nous présenteront le capteur sismique qui sera utilisé. Il n'existe pas un grand nombre de fabriquant, mais, nous avons choisi de présenter les capteurs large bande de Nanometric et Guralp.

\subsection{Nanometrics Trillium 120PH}

Le sismomètre Trillium 120PH est un sismomètre à large bande conçu pour les déploiements dans des trous. L'instrument est logé dans une enceinte en acier inoxydable intégrant un connecteur de qualité marine haute pression, ce qui le rend approprié pour les installations enterrées. Un système de nivellement avancé permet à l'instrument de se corriger automatiquement sur une plage de basculement de $\pm$5 degrés ($\pm$10 degrés en option). Le Trillium PH est idéal pour les études locales, régionales et télesismiques. Il a une faible consommation d'énergie, le centrage automatique de masse et la conception robuste de verrouillage sans masse sont inhérentes à tous les sismomètres Trillium.

\subsection{Performances du Trillium 120PH}

Le graphique de la densité spectrale de puissance (PSD) à la Figure \ref{dspec}, représente le bruit auto-généré du Trillium 120PH. Dans cette installation, deux Trillium 120PH, un Trillium 240 et un Trillium 120PA sont installés côte à côte sur une dalle de granite reposant sur un socle rocheux sédimentaire (calcaire et schiste). 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/dspec}
	\caption{Graphique comparatif de la PSD du Trillium 120 Posthole Installe a quai chez Nonometrics Inc.}
	\label{dspec}
\end{figure}

\subsection{Variation du bruit en fonction de la profondeur}

Nanometrics a procédé à l’installation de quatre sismomètres à Kanata (Ontario, Canada). L’installation se compose du montage sous cloche en surface d’un Trillium 120PA, de l’enfouissement en plein sol à 1.2m dans de l’argile d’un Trillium 120PH, du montage en puits chemisé à 7m en sol argileux d’un Trillium 120PH et du montage en puits chemisé dans le substrat rocheux d’un Trillium 120PH à 30m. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/nanometric}
	\caption{Analyse spectrale de l’installation réalisée chez Nanometrics Inc.}
	\label{psd12}
\end{figure}
\FloatBarrier

La Figure \ref{nanometric} présente le spectre graphique des niveaux de bruit à basse et haute fréquences aux diverses profondeurs dans cette installation d’essai. Voir la Figure \ref{psd12}  pour obtenir le graphique de la PSD basse fréquence de cette installation.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/psd}
	\caption{Graphique de la PSD basse fréquence de quatre installations de sismomètre chez Nanometrics Inc.}
	\label{nanometric}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
\centering
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/nanosis}
\caption{Le sismomètre Nanometrics Trillium 120PH}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{.6\textwidth}
\centering
\vspace{0pt}
\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/nanospec}
\captionof{table}{Caracteristique du sismomètre Nanometrics Trillium 120PH}
\end{minipage}
\caption{ Le fabriquant Nanometrics }
\end{figure}
\FloatBarrier

la Figure (\ref{nanometric}), représente le bruit auto-généré du Trillium 120PH. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/nano}
	\caption{Caracteristiques généraux du capteur Nanometrics Trillium 120PH}
	\label{nanometric1}
\end{figure}
\FloatBarrier


\subsection{CMG-3T (Guralp)}

Le CMG-3T est un sismomètre à trois axes composé de trois capteurs, qui peut mesurer les composants nord-sud, est-ouest et vertical du mouvement du sol simultanément. Chaque capteur est sensible aux vibrations du sol dans la gamme de fréquence de 0.003 à 50Hz, une réponse en fréquence large bande a été possible grâce à l'électronique de retour de force-balance avancée. En raison de cette large gamme de réponse, le CMG-3T peut remplacer beaucoup d'instruments classiquement utilisé dans un observatoire sismique. Il produit également de vrais enregistrements de forme d'impulsion adaptée à l'analyse moderne des mécanismes sismiques.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/bcmg}
\caption{Graphique de la PSD d'un sismomètre Guralp CMG-3T.}
\label{bcmg}
\end{figure}

La gamme Güralp 3 de sismomètres large bande compacts à trois composants est adaptée  à  presque tous les types d'installation. Le sismomètres CMG-3T est largement utilisé sur de nombreux réseaux sismiques, avec plus de 3000 instruments triaxiaux déployés dans le monde entier. Les instruments peuvent être fournis avec des numériseurs intégrés, des modules d'acquisition et une gamme d'options de stockage et de communication.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/guralp}
	\caption{Caracteristiques généraux du sismomètres CMG-3T}
	\label{guralp}
\end{figure}
\FloatBarrier

Dans le cadre de ce projet, nous avons choisi d'utiliser les sismometres Guralp CMG-3T. Il est  adaptée  à  presque tous les types d'installation, il est très adapté pour des stations sismiques large bande et  à courte période.

\section{Installation du CMG-3T}

Le sismomètre CMG-3T\cite{guralp_key} est livré dans un sacoche de transport unique. L'emballage est spécifiquement conçu pour le CMG-3T et doit être réutilisé chaque fois que vous devez transporter le capteur. (La mousse plus douce et à faible densité devrait être à l'extérieur Et la mousse haute densité doit être placée à côté de l'instrument Lors du réemballage, afin d'éviter que l'instrument ne nuise à la  mousse tout en fournissant l'absorption de choc nécessaire.) On doit noter tout dommage à l'emballage lorsque qu'on reçoit l'équipement et déballe sur une surface sûre et propre. Le colis devrait contenir: 

\begin{figure}[h!]
	\centering
			\includegraphics[width=5cm]{./../ch7/data/guralps}
	\caption{Guralp CMG-3T}
	\label{guralp}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{figure}[ht] 
  \label{ fig7} 
  \begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/sheet}
    \caption{Une feuille d'étalonnage et d'installation} 
  \end{minipage} 
  \begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/cable}
    \caption{Le cable qui relie le sismometre et le numeriseur} 
  \end{minipage} 
  \begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
			
    \caption{} 
  \end{minipage}
\end{figure}

En supposant que toutes les pièces sont présentes, tenir le sismomètre au centre d'un banc et identifier ses caractéristiques externes:


\begin{figure}[ht] 
  \label{ fig7} 
  \begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
    \centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/s55}
    \caption{Deux broches d'orientation, un laiton et un acier.} 
    \vspace{4ex}
  \end{minipage}%%
  \hspace{3cm}
  \begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
    \centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/s22}
    \caption{Une prise multipolaire pour entrée et sortie} 
    \vspace{4ex}
  \end{minipage} 
  
  \begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
    \centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/s44}
    \caption{Trois pieds ajustables } 
    \vspace{4ex}
  \end{minipage}%% 
    \hspace{3cm}
  \begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
    \centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/s33}
    \caption{Un niveau à bulle} 
    \vspace{4ex}
  \end{minipage} 
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\vspace{0pt}

			\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\vspace{0pt}
			\includegraphics[width=\textwidth]{./../ch7/data/s11}
		\end{minipage}
		\caption{ Une poignée avec indication nord }
	\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Notes d'instruction }

L'objectif de toute installation sismique est de s'assurer que les trains d'ondes arrivant à l'instrument reflètent fidèlement le mouvement interne des formations rocheuses souterraines. Pour ce faire, le sismomètre et son emplacement doivent être considérés comme un système mécanique, qui aura ses propres modes et résonances vibratoires. Ces fréquences devraient être élevées aussi haut que possible afin qu'elles n'interfèrent pas avec le vrai mouvement du sol: idéalement, au-delà de la portée de l'instrument. En particulier, le capteur doit être protégé contre les facteurs environnementaux tels que:

\begin{itemize}
	\item Les fluctuations de température,
	\item L'écoulement d'air turbulent autour des murs ou des arbres, ou autour des angles ou arêtes tranchants dans le voisinage immédiat du capteur;
	\item vibrations causées par l'équipement dans ou près de l'installation, en particulier
équipement informatique; 
	\item les vibrations causées par des machines lourdes (même à distance), ou par
des lignes électriques aériennes.
\end{itemize}

Le CMG-3T est un instrument sensible et peut être facilement endommagé s'il est mal utilisé. Si on est pas sûrs de la manipulation ou de l'installation de l'appareil, on doit contacter Güralp Systems pour obtenir de l'aide.

	\begin{itemize}
		\item Ne pas heurter ou secouer une partie du capteur lors de la manipulation ou du déballage.
		\item Ne pas plier ou marcher sur le câble de données (en particulier sur des surfaces rugueuses, par exemple comme gravier), ne lui permettent pas de supporter le poids du capteur.
		\item Ne branchez pas l'instrument sur les sources d'alimentation sauf où indiqué.
		\item Ne pas broyer les lignes de signal du capteur.
		\item Ne déplacez pas l'instrument pendant que les masses sont déverrouillées. Vous devriez signaler tout signe de composants lâches ou tout son de pièces en mouvement à l'intérieur de l'instrument, à Güralp Systems.
	\end{itemize}

\subsection{Alimentation Électrique }

Le CMG-3T peut être fourni avec une boîte de dérivation optionnelle, qui fournit des fonctions de contrôle de masse dans des installations qui n'utilisent pas de numériseurs compatibles.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/instal}
	\caption{Le CMG-3T fourni avec une boîte de dérivation optionnelle. Les câbles de capteurs qui terminent les extrémités nues, sont disponibles pour faciliter la connexion à des numériseurs tiers.}
	\label{guralp}
\end{figure}
\FloatBarrier

Le capteur nécessite une alimentation en courant continu entre 10 et 36 volts, relié via la prise sur la boîte de rupture, l'unité de commande portative ou le numériseur. Si on installe l'instrument via la boîte de distribution ou le contrôleur portatif, on doit avoir un câble approprié pour connecter la source d'alimentation au connecteur à 10 broches (des connecteurs à baïonnette de 10 broches de rechange sont fournis à cet effet ). À l'aide d'une batterie de 12 volts, 25 ampères-heure, scellée, robuste et à plomb, on devrait s'attendre à ce que l'instrument fonctionne pendant environ une semaine sans recharger.

Le CMG-3T dessine un courant nominal de 75 milliampères à partir d'une alimentation de 12 Volts lorsqu'il est utilisé. Pendant le verrouillage et le déverrouillage des masses du capteur, ce courant augmente brièvement à 600 milliampères. Il est recommandé de porter une batterie de rechange de 12 volts lors de la visite d'une installation alimentée par batterie pour la maintenance, dans le cas où le capteur doit être déplacé et les batteries sur site ne sont plus chargées pour effectuer la procédure de verrouillage.

\paragraph{ Signal de sortie }

Les tensions de sortie des capteurs représentant la vitesse du sol sur les lignes différentielles flottantes. La boîte de dérivation fournit un connecteur d'enregistrement pour la connexion à un système d'enregistrement ou à un numériseur. On peut utiliser n'importe quel système d'enregistrement multicanal, à condition qu'il dispose d'entrées différentielles flottantes à haute impédance pouvant accepter des signaux de $\pm$10 volts sur chaque jambe de chaque entrée.

Si on utilise un numériseur Güralp, on peut connecter l'instrument directement au numériseur sans utiliser la boîte d'arrêt; La puissance sera fournie par le biais du numériseur. Le numériseur peut également activer les lignes de contrôle du capteur sous la commande du logiciel.

La boîte de dérivation fournit également une sortie de contrôle, qui peut être connectée à l'unité de commande manuelle. Cet appareil permet de surveiller les signaux de sortie de l'instrument et d'effectuer un étalonnage sur site.

\subsection{Connexion}

L'instrument dispose d'un connecteur unique, qui peut être joint à l'aide du câble fourni à un numériseur ou une boîte de dérivation. Le câblage à paires torsadées individuellement blindées doit être utilisé pour les sorties de capteurs, les lignes de commande et l'alimentation. Si on a besoin de faire un câble approprié, on doit confirmer le type de câble avec Güralp.

\subsection{Utilisation d'un numériseur}

Le CMG-3T peut être connecté directement à n'importe quel numériseur Güralp à l'aide du câble de signal fourni. C'est le moyen le plus simple d'utiliser un instrument 3T. Toutes les fonctions de l'instrument sont disponibles via le numériseur - y compris le centrage, le verrouillage et le déverrouillage - et l'instrument prend son alimentation du numériseur, le long du câble de connexion unique.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/s66}
	\caption{Connexion du sismometre avec les autres équipements }
	\label{c1}
\end{figure}
\FloatBarrier

On recommande de garder le numériseur près de l'instrument si possible, afin de minimiser la longueur du câble analogique requis. Une fois numérisé, le signal est robuste à la dégradation par le bruit ou l'atténuation. Le fait de garder le numériseur dans les conditions stables et silencieuses  d'une installation sismique lui fournit également un environnement optimal pour les ADC à bord.

\subsection{Installation}

Le CMG-3T est adapté à l'installation dans les trous. Dans le sous-sol doux, un trou de 2 à 4m de profondeur et de 20cm de large peut être fouillé de manière appropriée à l'aide d'un Vérin mécanique à vis sans fin. Pour minimiser les effets de surface, on doit s'assurer que le trou soit un mètre plus profond que la longueur de l'instrument ou, de préférence, un peu plus. Un instrument CMG-3T est disponible avec des capteurs empilés verticalement et un inclinomètre intégré, conçu spécifiquement pour les installations dans un trous. Les numériseurs ou autres appareils d'enregistrement peuvent être placés soit dans le trou ou dans un boîtier séparé; En variante, le Güralp DM24 est disponible sous une forme modulaire, permettant d'attacher le numériseur directement à l'instrument.

Installation:

\begin{itemize}
	\item Nettoyage du trou, en s'assurant qu'il n'y a pas de matériau lâche autour de la bouche du trou ou sur sa base.
	\item Préparation du paquet d'instruments, en s'assurant que l'inclinomètre est visible, et le fixer sur un treuil en serrant un câble en acier léger au centre de la poignée afin que l'instrument soit suspendu à la verticale. On connecte le câble à l'instrument.
	\item Ajouter le matériau d'emballage dans le trou à environ 15 cm de profondeur. La fine pierre concassée, avec une forte proportion de particules de roche et fines particules, constitue un excellent matériau d'emballage. Alternativement, un mélange de grain grossier angulaire de 3mm, avec environ 30{\% }de grain donne de bons résultats. Humidifier le matériau d'emballage dans le trou.
	\item On abaisse l'instrument au fond du trou, mais sans relâcher le câble de levage.
	\item Remplissage de plus de matériel d'emballage autour de l'instrument pendant environ 30cm, humidifier et fermer.
	\item On utitilise l'inclinomètre pour vérifier que l'instrument reste dans sa tolérance d'inclinaison ($\pm$2$^0$).
	\item Continuer l'enfoncement, l'humidification et l'emballage jusqu'à ce que l'instrument soit enterré, en vérifiant que l'inclinaison reste dans la tolérance.
	\item Relâchez la pression sur le câble de levage et laissez le matériau d'emballage s'installer pendant 24 heures.
	\item Si tout est bien après la période de décantation, relâchez l'appareil de levage, faites passer une queue du fil de levage dans le haut du trou et le fond d'écoulement presque à la surface.
    \item Si tout est bien après la période de décantation, relâchez l'attirail de levage, enroulez une queue du fil de levage dans le haut du trou et le remblai presque à la surface.
    \item Assurez-vous que le câble de signal est mou et fixez-le à un support au sommet du trou.
    \item Remonter un bouchon en bois fendu dans le haut du trou et couvrir avec des sacs de sable.
    \item Fixez le câble de signal à votre équipement d'enregistrement ou à votre boîte de dérivation. Alimenter le capteur et le déverrouiller. Effectuer des essais préliminaires à l'aide d'une unité de commande manuelle, si nécessaire.

\end{itemize}

\subsection{Calibration}

Tous les capteurs Güralp sont entièrement calibrés avant de quitter l'usine. Des calculs d'étalonnage absolus et relatifs sont effectués. Les résultats sont donnés dans le pack d'étalonnage fourni avec chaque instrument:

\begin{itemize}

\item \textit{Commande de travaux:} le numéro de commande d'usine de Güralp comprenant l'instrument, utilisé en interne pour classer des détails de la fabrication du capteur.

\item \textit{Numéro de série:} le numéro de série de l'instrument

\item \textit{Date:} la date à laquelle l'instrument a été testé à l'usine.

\item \textit{Testé par:} le nom de l'ingénieur de test. Il suit un tableau montrant des informations d'étalonnage importantes pour chaque composant de l'instrument, vertical, Nord/Sud et est/ouest. Chaque ligne de détails:

\item \textit{Vitesse de sortie:} la sensibilité de chaque composant à la vitesse à 1 Hz, en volts par m/s. Parce que le CMG-3T utilise des sorties symétriques équilibrées, la force du signal mesurée entre les lignes +ve et -ve sera deux fois plus véritable sensibilité de l'instrument. Pour vous rappeler cela, les sensibilités sont donné comme 2x(sensibilité à une seule fin) dans chaque cas. Sortie de la position de masse: la sensibilité des sorties de position accélération, en volts par ms. Ces extrants sont à la seule fin et référencés pour signaler le sol.

\item \textit{Constante de bobine de rétroaction:} constante décrivant les caractéristiques du système de rétroaction. Vous aurez besoin de cette constante, donnée en ampères par ms, si vous voulez effectuer vos propres calculs d'étalonnage (voir ci-dessous.)

\item \textit{Consommation d'énergie:} la consommation d'énergie moyenne du capteur essai, donné en ampères et en supposant une alimentation de 12 v.

\item \textit{Résistance d'étalonnage:} la valeur de la résistance dans le circuit d'étalonnage. Vous serez besoin de cette valeur si vous voulez effectuer vos propres calculs d'étalonnage (voir ci-dessous.)

\end{itemize}

Les numériseurs Güralp fournissent des générateurs de signaux d'étalonnage pour vous aider à configurer votre capteurs. Le calibrage est le plus facilement fait par un PC exécutant Güralp's Scream
logiciel. Selon le type de numériseur, les générateurs de signaux sonores à ondes sinusoïdales, à pas et à large bande peuvent être disponibles. Dans cette section, l'étalonnage du bruit à large bande sera utilisé pour déterminer la réponse complète du capteur en une seule action. Veuillez consulter le manuel du numériseur pour obtenir des informations sur d'autres méthodes d'étalonnage

\section{Installation et configuration du numériseur}

\subsection{Aperçu}

Le DCM est effectivement un ordinateur Linux de faible puissance dédié aux tâches de flux de données sismiques. Ressources permettant, le DCM peut effectuer toute tâche de calcul que vous avez besoin. En raison de cette souplesse, le DCM doit être configuré pour vos besoins particuliers avant qu'il puisse être utilisé:

\begin{itemize}
	\item Si vous n'avez qu'à utiliser le DCM comme magasin de données, vous pouvez accéder à la console via le port série pour la configuration.

	\item Si vous allez utiliser le DCM dans le cadre d'un réseau TCP/IP, vous devez configurer son adresse IP et d'autres paramètres de réseau avant de pouvoir vous y connecter. Alors que le réseau est inopérant, vous devrez vous connecter à la console DCM sur une connexion série directe. Nous vous conseillons de configurer le DCM correctement, au mieux de vos connaissances, avant de l'expédier dans le champ.

	\item Une fois que la communication avec le DCM fonctionne, vous devez configurer les ports série sur le DCM pour fournir les services dont vous avez besoin.

	\item Lorsque tous les ports sont configurés, vous pouvez utiliser le DCM pour configurer les numériseurs Güralp attachés et les instruments numériques.
\end{itemize}

\subsection{Alimentation Électrique}

Le DCM autonome reçoit sa puissance des lignes dans ses connecteurs de données. Ces trois ports sont des interfaces série/alimentation combinées Güralp standard à 10 broches. Les câbles sont disponibles dans les systèmes Güralp qui vous permettent de raccorder une interface série d 9 broches et un connecteur d'alimentation à 2 voies à l'un de ces ports.

Vous pouvez alimenter le DCM à partir du port de données le plus commode, qu'il soit ou non utilisé pour recevoir ou transmettre des données. Toutefois, vous devez toujours alimenter la fiche de sortie des données si possible, car il est facile de court-circuiter accidentellement les broches d'un connecteur mâle. Les numériseurs et capteurs connectés sont alimentés à partir de la même alimentation que le DCM. Toute alimentation CC 12 v peut être utilisée; Si vous utilisez des piles, nous vous conseillons d'utiliser une unité à déconnexion basse tension pour éviter un écoulement excessif.

Un DCM monté en rack a un connecteur d'alimentation séparé sur le panneau arrière, qui doit être fixé à une alimentation CC de 12 v. Le connecteur Power out est fourni simplement pour plus de commodité: les lignes du connecteur d'alimentation passent directement à travers.

Un DCM intégré reçoit sa puissance de 12 v CC à partir de deux broches dans son connecteur unique. Voir chapitre 9, page 127, pour les positions de ces broches.

\subsection{Connexion à un seul ordinateur}

Dans des installations autonomes ou temporaires, on n'aura qu'à raccorder le DCM à un ordinateur (par exemple un ordinateur portable) pour la configuration initiale. Les instructions suivante servent \`a établir la communication entre le DCM et l'ordinateur.

Noter que l'ordinateur doit avoir un port RS232 (série) pour la connexion initiale ou exécuter son propre serveur DHCP. Les serveurs DHCP sont disponibles pour Windows, mais ne sont pas fournis en standard. 

\paragraph{Connexion sur un lien série: }

Le port de sortie de données peut être utilisé pour connecter un DCM à un seul ordinateur via une liaison série directe. Ce lien peut être utilisé pour connecter au système d'exploitation Linux  pour transférer les fichiers DCM. Il est plus utile pour l'entretien et le dépannage sur une connexion à faible bande passante, et pour la configuration initiale.

\paragraph{Pour communiquer sur un lien série:}

\begin{itemize}
	\item Connectez un câble série RS232 inversé entre le DCM et l'ordinateur. Un câble approprié aurait dû être fourni avec l'appareil.

	\item Exécuter un programme d'émulation de terminal sur l'ordinateur. Les programmes intégrés Minicom pour Linux, et hypertrm pour Microsoft Windows, peuvent être utilisés.

	\item Configurez le débit en bauds du lien série. Par défaut, le DCM utilise une vitesse de transmission de 115200, avec 8 bits de données, aucun bit de parité, et un bit d'arrêt, et sans contrôle de flux.

	\item Connecter avec le nom d'utilisateur et le mot de passe, ou root si vous n'en avez pas encore créé un.

	\item On a maintenant accès à la console du DCM et à toutes ses fonctions. on doit changer le mot de passe, si on ne l'avez pas déjà fait, avec la commande passwd.
\end{itemize}

\paragraph{Connexion via Ethernet}

On peut utiliser un câble Ethernet "crossover" pour connecter le DCM directement à l'ordinateur. Cela a le même effet que la connexion du DCM et de l'ordinateur à un concentrateur séparé à l'aide de câbles Ethernet standard: les deux machines constituent un segment de réseau, et chacune aura sa propre adresse IP sur ce segment. 

Si l'ordinateur dispose de deux interfaces réseau et que l'un est connecté à un réseau local, il est possible qu'on puisse configurer un pont réseau entre le segment du DCM et le reste du réseau. 

Étant donné qu'on connecte le DCM à un seul ordinateur, on ne peut probablement pas utiliser DHCP. On doit configurer le DCM pour désactiver DHCP et utiliser une adresse IP dans une plage privée telle que 192.168.0.x:

gcfgdbset URnet.ETH statique

gcfgdbset URnet.ETH adresse 192.168.0.2

gcfgdbset URnet.ETH 255.255.255.0

Ici, 192.168.0.2 doit être remplacé par l'adresse IP qu'on souhaite que le DCM utilise.

On doit verifier qu'on peut connecter au DCM à l'aide de sa nouvelle adresse IP en ouvrant son site Web à  http://192.168.0.2/

Utilisation avancée: Si on souhaite ensuite connecter l'ordinateur à un réseau local, on peut rendre le DCM visible sur ce réseau en installant un pont réseau. Avant de faire cela, vous on doit  s'assurer que les adresses IP qu'on a choisies pour le DCM et l'ordinateur conviennent au réseau local auquel vous souhaitez le connecter.

\paragraph{Utilisation d'un modem interne: }

Si on a commandé un DCM avec un Modem PCMCIA interne, il écoute automatiquement les connexions PPP entrantes. Ceci est très utile si le DCM est intégré dans un instrument de forage, qui peut ensuite être connecté à un modem à un point central de collecte de données. Le modem dans le DCM apparaît sur l'interface de configuration Web en tant que port série, permettant de modifier le service qu'il fournit et les paramètres de transfert de données qu'il utilise. Par exemple, si on ne souhaite pas que le modem interne utilise PPP, on peut le configurer pour qu'il utilise mgetty à la place et on connecte directement.

\paragraph{Connexion sur USB:}

Si le DCM est équipé de l'interface client USB, on peut le connecter directement à n'importe quel ordinateur doté d'une prise USB. Lorsque cela est fait, l'ordinateur traite le module comme s'il s'agissait d'une carte réseau standard.

%\section{Configuration de l'ordinateur}

\section{Système d'alimentation électrique}

Les équipement d'une station sismique qui vont être connectes au source de courant sont:
	\begin{enumerate}
		\item Capteur GPS
		\item Sismomètre
		\item Numériseur
	\end{enumerate}

Système d'alimentation électrique doit avoir un système de backup, de sorte que si la source primaire échoue ou disparaît (comme la nuit pour une cellule solaire), la puissance de secours prend le dessus. L'autre fonction du système de sauvegarde est d'éviter l'arrêt du système et/ou la corruption de données en raison de faibles pannes d'alimentation. Cela nécessite de bonnes batteries. Une description détaillée des batteries et de leur manipulation sera donnée. La figure \ref{elect} montre la configuration simplifiée du système d'alimentation électrique.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/power}
	\caption{Système d'alimentation électrique}
	\label{elect}
\end{figure}
\FloatBarrier

Comme source courant AC, nous utilisons le réseau EDH, nous utilisons des batteries LTH.

%\section{Le système de transmission }


\section{Configuration des stations}
	
La station sismique se compose d’un capteur sismique, d’un capteur GPS, d’un numériseur, d’un ordinateur, des lignes de transmissions et des équipements de communication. L’installation et la configuration des stations sismiques consistent à installer et configurer chacun de ces composants et nécessitent premièrement un travail préparatoire des lieux. Des considérations importantes doivent être faites dans la sélection des sites, sur les structures de génie civil sur l’alimentation électrique, le système de communication, la sécurité, les perturbations, le mode d’accès, le contrôle de la température, la topologie et la situation géologique de la zone. Une fois qu’un site a été choisi, l’aspect le plus compliqué dans l’installation d’une station sismique est l’installation du capteur sismique, particulièrement les capteurs large bande, celles-ci nécessitent des démarches très coûteuses. Nous avons déjà présenté le processus de d'installation et de configuration de capteur que nous avons utilisé.

Le schéma suivant présente la configuration des stations du réseau:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./../ch7/data/station}
\caption{Les différents éléments d’une station de surveillance sismique.}
\label{station_cfg}
\end{figure}
\FloatBarrier

Toutes les stations du réseau enregistrent en continu le mouvement du sol. Les signaux (séries temporelles) enregistrés en continu dans les stations sont transmis au centre de données. Les données acquises sont en format GCF (Guralp Compressed Format), un utilitaire appelé “gcf-to-miniseed” fourni par Guralp nous permet de convertir les flux de données en format miniSEED pour être mises sur le réseau.


\section{Implementation du systeme de gestion de flux}

Après avoir élaboré la conception de l'application de traitement de données, nous abordons dans ce chapitre le dernier volet de ce rapport, qui a pour objectif d'exposer la phase de réalisation. La phase de réalisation est considérée comme étant la concrétisation finale de la méthode de conception. Nous menons tout d’abord une étude technique où nous décrivons les ressources logicielles utilisées dans le développement de notre projet. Nous présentons en premier lieu notre choix de l’environnement de travail, où nous spécifions l’environnement matériel et logiciel qu‘on a utilisé pour réaliser notre application puis nous détaillons l’architecture, aussi nous présentons quelques interfaces réalisées pour illustrer le fonctionnement de quelques activités du système.

\section{Environnement de réalisation }

\subsection{Matériel de base}

Le développement de l’application est réalisé via deux ordinateurs portables ayant les caractéristiques suivantes :

\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
 Caracteristique & HP Pavillon g7 & DELL Inspiron1525 \\
\hline
 Marque & HP & DELL \\
 Processeur & Intel Core i5-2450M CPU @2.50GHz x 4 & Intel Core 2 Duo CPU \\
 RAM & 8Go & 4Go \\
 Disque Dur & 500 & 150 \\
 Système d'Exploitation & Fedora 24 & Windows 10 \\
\hline
\end{tabular}
  \caption{Materiels de developpement}
\end{table}
\subsection{Choix des langage de programmation et bibliothèques}

De nos jours, les langage de programmation sont nombreux, mais chacun dépend totalement de l'objectif du concepteur. De plus, dans la réalisation d'une application, pour chaque partie il y a un langage mieux adapté. Le langage C et C++ sont recommandés pour les applications dont la performance est primordiale. Le langage Java a la réputation de faciliter le processus de développement des applications réparties et assure la portabilité logiciel. Il est très difficile de parler des langage de programmation avec leurs caractéristiques, dans le cadre de ce projet nous avons choisi d'utiliser les langage C, C++, Java. Ce choix est justifie par le domaine de nos  l'existence en sismologie des bibliothèque tierce en C/C++ qui nous empêchera de réinventer la rou et nous facilite certaines taches et le langage Java permet de développer des applications client-serveur\footnote{Les ouvrages de references: \cite{bjarne_key}, \cite{nstl_key}, \cite{scott14_key}}.
	
\paragraph{Framework}

\textbf{Qt}: Qt est un framework C++ permettant de développer des applications GUI multiplatesformes en se basant sur l’approche suivante : "Ecrire une fois, compiler n’importe où." Qt permet aux programmeurs d’employer une seule arborescence source pour des applications qui s’exécuteront sous Windows, Mac OS X, Linux, Solaris, et de nombreuses autres versions d’Unix avec X11\cite{qt4_key}.
\\[0.5cm]
\textbf{IRIS-WS}: La bibliothèque IRIS-WS\cite{irisws_key} est une API Java qui permet d'accéder directement aux données et à l'information du DMC(Data Management Center) à partir d'un programmes. Cette bibliothèque construit les appels de service en fonction des critères qu'on definit et accède aux services Web en arrière plan. Cette bibliothèque permet à un développeur Java d'accéder aux données stockées par le DMC sans traiter directement les interfaces du service Web ou, plus important encore, les formats internes du DMC. Même si les services Web renvoient généralement des données XML ou SEED, les utilisateurs de cette bibliothèque n'ont pas besoin de connaissances XML ou SEED pour traiter les informations renvoyées.
\\[0.5cm]
\textbf{SlinkTool}: Est un client SeedLink\cite{slink_key} tout-en-un pour l'inspection des flux, la collecte de données et les tests du serveur.
\\[0.5cm]
\textbf{RingServer}: Le logiciel «Ringerver»\cite{ring_key} de IRIS DMC est capable de numériser en continu un ou plusieurs répertoires pour les enregistrements de données miniSEED et de les servir comme des flux de données en temps quasi réel en utilisant le protocole SeedLink. Ce logiciel permet à un centre de collecter de données au format miniSEED pour les redistribuer en temps quasi réel.
\\[0.5cm]
\textbf{SVM Light}: SVM Light\cite{svmlight_key} est une implémentation de l'algorithme SVM pour le problème de reconnaissance de forme 
\\[0.5cm]
\textbf{FilterPicker}: FilterPicker\cite{filterp_key} est un détecteur de phase et un sélecteur de phase à usage général.

\subsection{Choix du SGBD}

un système de gestion de base de données (abr. SGBD)\cite{sgbd_key} est un logiciel système destiné à stocker et à partager des informations dans une base de données en garantissant la qualité, la pérennité et la confidentialité des informations, tout en cachant la complexité des opérations. De nombreux SGBD sont disponibles sur le marché, partant des SGBD gratuits jusqu'aux SGBD destinés spécialement aux professionnels, comportant de plus nombreuses fonctionnalités, mais plus coûteux.
Sur le marché, de nombreux produits sont disponibles. Certains sont proposés par des éditeurs établis de longue date, d'autres sont le fruit du travail de communautés de développeurs ou de nouvelles sociétés.

\begin{enumerate}
	\item La première catégorie regroupe des fournisseurs disposant d'une gamme de produits aux caractéristiques connues, bénéficiant d'un historique de plusieurs décennies ou descendant d'ancêtres réputés. Nous rangerons DB2-UDB, Oracle, Sybase ASE et Microsoft SQL Server dans cette catégorie. 
	\item Dans le second groupe se classent des acteurs très connus du monde de l'open source. Proposant des produits souvent performants et bien conçus, ils ont, ces dernières années, occupé le devant de la scène et acquis des parts de marché assez imposantes dans le domaine internet. Cependant il ne faut pas se faire d'illusion sur quelques aspects de ces offres. Les fonctionnalités font encore trop souvent défaut, et la gratuité des gammes d'appel (ou amateur) disparaît dès que l'on envisage de les utiliser en entreprise. Dans cette catégorie, nous rangerons MySQL, PostgreSQL , OpenIngres, Cloudscape et bien d'autres. 
\end{enumerate}

Nous avons choisi le SGBD MySQL:
\textbf{Version actuelle} : 5.5 
\textbf{Disponibilité} : Linux, Windows, MacOSX, Unix, BSD, OS2
\textbf{Licence} : GPL et commerciale 

Versions
\begin{itemize}
	\item MySQL Community Server : licence GPL 
	\item MySQL Enterprise = MySQL Community Server + certifié sécurité et performance + licence d'entreprise 
\end{itemize}

Avantages:
\begin{itemize}
	\item Solution très courante en hébergement public 
	\item Très bonne intégration dans l'environnement Apache/PHP 
	\item OpenSource, bien que les critères de licence soient de plus en plus difficiles à supporter 
	\item Version cluster depuis la version 4 
	\item ordonnanceur dès la version 5.1 
	\item Partitonnement dès la version 5.1 
	\item Facilité de déploiement et de prise en main. 
	\item Plusieurs moteurs de stockage adaptés aux différentes problématiques, configurable au niveau table. 
\end{itemize}

Inconvenients:
\begin{itemize}
	\item Ne supporte qu'une faible partie des standards SQL-92 
	\item Support incomplet des triggers et procédures stockées 
	\item Gestion des transactions avec les moteurs Falcon ou InnoDb uniquement 
	\item Assez peu de richesse fonctionnelle 
	\item Manque de robustesse avec de fortes volumétries 
	\item Pas d'héritage de table 
	\item Pas de vue matérialisée 
	\item Pas de sauvegarde consistante à chaud 
	\item Cluster par clônage de base=> impact prépondérant sur la volumétrie 
\end{itemize}

\subsection{Environnement de developpement}

\textbf{Systeme d'exploitation }: Fedora 24, Windows 10
\\\\
\textbf{Qt Creator}: Qt Creator est un environnement de développement d'application C++, il est l'outil fondamental de developpement d'application Qt.
\\\\
\textbf{GIMP}: GIMP(GNU Image Manipulation Program) est un outil d'édition et de retouche d'image, diffusé sous la licence GPLv3 comme un logiciel gratuit et libre.
\\\\
\textbf{Texmaker}: Texmaker est un logiciel libre destiné à l'édition de documents LaTeX et fonctionnant sur GNU/Linux, Mac OS X, Windows et OS/2. 
\\\\
\textbf{StarUML}: C’est un logiciel de modélisation UML open source sous une licence modifiée de GNU GPL .L'objectif de ce projet est de se substituer à des solutions commerciales comme IBM Rational Rose ou Borland Together. StarUML gère la plupart des diagrammes spécifiés dans la norme UML 2.0.

\section{Étude d'enchainement du programme}

Cette étape consiste à montrer les principaux modules développés pour la réalisation l'application de traitement et d'analyse de données. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch8/data/dg}
	\caption{Etude d’enchainement des programmes. }
	\label{dgen}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Simulation}

\subsection{Description du logiciel de traitement de flux de données}

Le système de traitement et d'archivage comporte deux parties:

\begin{enumerate}
	\item Partie Analyse et Traitement de flux de données:
		\begin{itemize}
			\item Traitement manuel des ondes sismiques
			\item Validation des alertes sismiques
			\item Gestion des rapport de données sismiques
			\item Analyse par SVM
		\end{itemize}

	\item Partie Gestion du réseau
		\begin{itemize}
			\item Gestion des stations sismiques
			\item Gestion des utilisateurs
			\item Connexion aux serveurs
			\item Gestion de rapports système.
			\item Traitement des metadonnées
		\end{itemize}
\end{enumerate}

La partie analyse et traitement de flux de données est un logiciel de bureau avec une interface moderne. Elle exploite les ressources d'un  service web développés dans la deuxième partie. La deuxième partie est une application web construite sur une architecture \`a quatre couches:

\begin{enumerate}
	\item Clients; les interfaces ou les différents types de clients (Mobile, Web)
	\item Présentation; présentation des ressources (web service)
	\item La couche d'objets métiers; 
	\item La couche d'accès aux données; base de données
\end{enumerate}

\subsection{Présentation Service Web}

Le service web est une API Rest qui offre les services suivants:
\begin{itemize}
	\item Métadonnées de stations
	\item Données sismiques / série temporelle
	\item Informations sur les événements
	\item Sélection d'un réseau locale ou international
\end{itemize}

Cette API est organisée par type de ressource. Chaque type de ressource a une ou plusieurs représentations de données et un URI.


\begin{table}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{7cm}|}
\hline
 \textbf{URI} & \textbf{Methode} & \textbf{Paramètre} & \textbf{Description}\\
\hline
 station/all & POST & UStation & Récupérer les stations actives d'un réseau sismiques. Il faut passer un objet de type UStation, la classe UStation est definie dans l'implémentation de l'API. Il faut préciser les attributs startDate, endDate et networkId\\
\hline
 event/all & POST & UEvent & Récupérer les événement sismiques\\
\hline
 wave/all & POST & Wave & Récupération de données sismiques/série temporelle\\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Le service web: API Rest}
\end{table}
\FloatBarrier

Le logiciel de bureau est indépendant du service web développé, on peut le configurer pour connecter \`a d'autre centre d'archivage pour l'analyse et le traitement de données. Pour la présentation du logiciel, nous avons construit un service web \`a par de l'API IRIS-WS pour simulation le traitement et l'analyse de flux de données dans le réseau sismique global FDSN.

\subsection{Présentation des interfaces graphiques}

\subsubsection{Analyse et Traitement de flux de données}

La partie analyse et traitement de flux de données contient 4 zones principales;
\begin{enumerate}
	\item Affichage des stations sismiques
	\item Affichage des événements sismiques
	\item Classification des signaux sismiques par l'algorithme SVM
	\item Traitement des signaux (Recherche de phase, calcul de magnitude, ...)	
\end{enumerate}
	
Nous avons créé une interface très pratiques. La figure suivante montre les différente section de l'interface utilisateur du logiciel.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch8/data/fds}
	\caption{Présentation de l'interface utilisateur. }
	\label{dgen}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{enumerate}
	\item Zone de données (Visualiser les stations, les signaux, ect.)
	\item Écran affichant les messages liés au zone de données
	\item Menu permettant de choisir une zone d'affichage
	\item Menu d'aide et d'authentification
	\item Menu lié au zone données
\end{enumerate}

\subsection{Quelques captures d'écrans }

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch8/data/s1}
	\caption{Affichage des événements sismiques. }
	\label{dgen}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./../ch8/data/s2}
	\caption{Traitement des signaux. }
	\label{dgen}
\end{figure}
\FloatBarrier


